**再保障条约** （，1887年6月18日）
是[德国与](../Page/德意志帝国.md "wikilink")[俄国的秘密条约](../Page/俄罗斯帝国.md "wikilink")。1886年，[保加利亚危机发生](../Page/保加利亚危机.md "wikilink")，俄国与[奥匈帝国关系恶化](../Page/奥匈帝国.md "wikilink")，令[三帝同盟崩溃](../Page/三帝同盟.md "wikilink")。[俾斯麦有鉴于此](../Page/俾斯麦.md "wikilink")，借此寻求与俄国[修好的机会](../Page/修好.md "wikilink")。只要能保得住俄国支持，他才可以继续孤立[法国](../Page/法国.md "wikilink")，以保德国安全。\[1\]

此条约分为两部分：

1.  德俄同意，如果对方与第三国交战，己方保持中立。但此条款不适用于德国攻击法国或是俄国攻击奥匈帝国。
2.  在附加的议定书中，如果俄国干预[博斯普魯斯海峽与](../Page/博斯普魯斯海峽.md "wikilink")[達達尼爾海峽](../Page/達達尼爾海峽.md "wikilink")，亦即[黑海的入海口](../Page/黑海.md "wikilink")，德国将会保持中立。换句话说，德国会容许俄国进犯两边海峡，甚至是[君士坦丁堡](../Page/君士坦丁堡.md "wikilink")，威胁[地中海的势力均衡](../Page/地中海.md "wikilink")。

条约有效三年。作为[俾斯麦系统的一部分](../Page/俾斯麦系统.md "wikilink")，条约的成功非常视乎俾斯麦的声望。1890年，俾斯麦下台后，德国外交部自感无力继续推行此政策。在1890年，俄国要求续订条约，但德国多次拒绝。德皇[威廉二世认为他与俄国](../Page/威廉二世_\(德國\).md "wikilink")[沙皇有血缘关系](../Page/沙皇.md "wikilink")，故此深信可以保持良好外交关系。俄国在[巴尔干半岛的影响壮大](../Page/巴尔干半岛.md "wikilink")，威胁英国在[中东殖民地利益](../Page/中东.md "wikilink")，已经令两国关系紧张；如果强求与俄国结盟，德国可能因此失去与英国结盟的机会。然而，在条约失效后，俄国只觉得遭到孤立，所以在1892年与法国结盟，令俾斯麦心中“法国突破孤立的噩梦”（Bismarck's
Nightmare）成真。

1896年，德国报章*Hamburger Nachrichten*暴露条约内容，引起德国与奥国人民的强烈抗议。

俄法同盟令德国受到孤立，所以是造成[战争爆发的原因之一](../Page/第一次世界大战.md "wikilink")。

## 参考文献

## 参见

  - [三帝同盟](../Page/三帝同盟.md "wikilink")
  - [1878年柏林會議](../Page/1878年柏林會議.md "wikilink")
  - [德奧同盟](../Page/德奧同盟.md "wikilink")
  - [三國同盟](../Page/三國同盟.md "wikilink")
  - [地中海協定](../Page/地中海協定.md "wikilink")
  - [法俄同盟](../Page/法俄同盟.md "wikilink")
  - [英日同盟](../Page/英日同盟.md "wikilink")
  - [英法協約](../Page/英法協約.md "wikilink")
  - [英俄條約](../Page/英俄條約.md "wikilink")
  - [三國協約](../Page/三國協約.md "wikilink")
  - [同盟國](../Page/同盟國.md "wikilink")
  - [協約國](../Page/協約國.md "wikilink")
  - [第一次世界大戰](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")

{{-}}

[Category:19世纪欧洲条约](../Category/19世纪欧洲条约.md "wikilink")
[Category:俄羅斯帝國條約](../Category/俄羅斯帝國條約.md "wikilink")
[Category:德意志帝國條約](../Category/德意志帝國條約.md "wikilink")
[Category:德俄關係](../Category/德俄關係.md "wikilink")
[Category:1887年](../Category/1887年.md "wikilink")
[Category:奥托·冯·俾斯麦](../Category/奥托·冯·俾斯麦.md "wikilink")

1.